\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{sty/compagniearcdammard}


\title{Fiche de Séance\\La Posture - Bassin et Membres Inférieurs}

\author{\textbf{Compagnie d'Arc de Dammard}\\ \scriptsize Olivier Lenoir $<$\href{mailto:compagnie.dammard@free.fr}{compagnie.dammard@free.fr}$>$}

\date{9 novembre 2016}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}

\section*{Objectifs généraux}
\begin{description}
    \item[Thème : ] La posture - Bassin et Membres Inférieurs
    \item[Temps : ] 2h00
    \item[Nombre d'archers : ] 5
    \item[Outils : ] Miroir, planche d'oscillation, élastique
    \item[Public : ] Tous les archers quelque soit l'arme
\end{description}

L'objectif de la posture est de faciliter la précision des tirs, ainsi que leur reproductibilité. Cet objectif sera atteint en adoptant des positions des plus stables.

L'objectif de la posture et des placements est de faciliter la précision des tirs ainsi que leur reproductibilité.

\subsection*{Bassin et Membres inférieurs}
La position des membres inférieurs et du bassin doit favoriser la stabilité verticale. Cette position est primordiale car elle conditionne celle des épaules.

La position pour les pieds consiste à les écarter d'une largeur d'épaule ou de bassin et de les orienter parallèlement à la ligne de tir. Effectuer une légère rétroversion du bassin, obtenue grâce à une légère contraction des fessiers et des abdominaux.

\subsubsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Permet un alignement vertical de tous les étages corporels
    \item Permet la limitation de la cambrure dorsale lors du tir
    \item Permet d'éviter les torsions au niveau du tronc
\end{itemize}


\end{abstract}

\tableofcontents


\section{Placement des pieds}

\subsection*{Objectif}
Être capable de placer ses pieds parallèlement à la ligne de tir et écarté d'une largeur d'épaule ou de bassin.

\subsection*{Outils}
Ligne de tir

\subsection*{Situation}
Sans rien, venir placer ses pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir. Écarter les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin.

\subsection*{Consignes}
\begin{enumerate}
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Répétez tout le cycle de placement des pieds 20 fois
\end{enumerate}

\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Les pieds sont parallèles
    \item Les pieds sont écartés d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Le poids du corps est réparti uniformément sur les deux pieds
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Permet de répartir le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Permet d'optimiser la stabilité
\end{itemize}

\subsection*{Évaluation}
Je valide 3 placements des pieds consécutif correct.



\section{Posture verticale dans le plan frontal}

\subsection*{Objectif}
Être capable de placer son corps de façon stable et de manière répétitive.

\subsection*{Outils}
Ligne de tir, miroir avec ligne vertical ou fil à plomb\footnote{Avec le fil à plomb, je sais que je suis bien en face du miroir lorsque le fil cache son reflet}, planche d'oscillation

\subsection*{Situation}
Le plan du miroir est positionné perpendiculairement à la ligne de tir. L'archer adapte la distance entre lui et le miroir pour voir le sommet de sa tête ainsi que ses genoux. Observer que l'axe vertical passe par le nez et le nombril. Cette situation sera d'abord statique puis dynamique (mouvement des membres supérieurs). L'utilisation de la planche d'oscillation permet de prendre conscience de la répartition de son poids sur ses appuis et de ressentir la stabilité et l'équilibre de son corps.

\subsection*{Consignes}
Avec un élastique :
\begin{enumerate}
    \item Placez face au miroir
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Observez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Montez le bras d'arc à hauteur des épaules
    \item Observez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Placez la main de corde sous le menton
    \item Observez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Effectuez 5 simulations de tir à l'élastique
    \item Observez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril durant toute la simulation de tir à l'élastique
    \item Quittez la position et faire un tour sur soi-même
    \item Répétez tout le cycle 10 fois
\end{enumerate}

Avec la planche d'oscillation en oscillation frontale :
\begin{enumerate}
    \item Placez face au miroir
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Observez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Montez le bras d'arc à hauteur des épaules
    \item Observez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Placez la main de corde sous le menton
    \item Observez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Quittez la position et faire un tour sur soit même
    \item Répétez tout le cycle 10 fois
\end{enumerate}
Pour les plus stables, ajoutez 5 simulations de tir à l'élastique.

\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item L'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Réduire la cambrure lombaire
    \item Les pieds sont parallèles
    \item Les pieds sont écartés d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Le poids du corps est réparti uniformément sur les deux pieds
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Permet de répartir le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Permet d'optimiser la stabilité verticale
\end{itemize}




\section{Posture verticale dans le plan sagittal}

\subsection*{Objectif}
Être capable de placer son corps de façon stable et répétitive.

\subsection*{Outils}
Ligne de tir, miroir avec ligne verticale ou fil à plomb\footnote{Avec le fil à plomb, je sais que je suis bien en face du miroir lorsque le fil cache son reflet}, planche d'oscillation

\subsection*{Situation}
Le plan du miroir est positionné parallèlement à la ligne de tir. L'archer adapte la distance entre lui et le miroir pour voir le sommet de sa tête ainsi que ses genoux. Observer que l'axe vertical passe par l'oreille, le milieu de l'épaule, le milieu du bassin et le milieu des genoux. Cette situation sera d'abord statique puis dynamique (mouvement des membres supérieurs). L'utilisation de la planche d'oscillation permet de prendre conscience de la répartition de son poids sur ses appuis et de ressentir la stabilité et l'équilibre de son corps.

\subsection*{Consignes}
Avec un élastique :
\begin{enumerate}
    \item Placez perpendiculairement au miroir, bras d'arc vers le miroir
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Observez que l'axe vertical passe par l'oreille, le milieu de l'épaule, le milieu du bassin et le milieu des genoux
    \item Montez le bras d'arc à hauteur des épaules
    \item Observez que l'axe vertical passe par l'oreille, le milieu de l'épaule, le milieu du bassin et le milieu des genoux
    \item Placez la main de corde sous le menton
    \item Observez que l'axe vertical passe par l'oreille, le milieu de l'épaule, le milieu du bassin et le milieu des genoux
    \item Effectuez 5 simulation de tir à l'élastique
    \item Observez que l'axe vertical passe par l'oreille, le milieu de l'épaule, le milieu du bassin et le milieu des genoux durant toute la simulation de tir à l'élastique
    \item Quittez la position et faire un tour sur soit même
    \item Répétez tout le cycle 10 fois
\end{enumerate}

Avec la planche d'oscillation en oscillation sagittale :
\begin{enumerate}
    \item Placez perpendiculairement au miroir, bras d'arc vers le miroir
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Observez que l'axe vertical passe par l'oreille, le milieu de l'épaule, le milieu du bassin et le milieu des genoux
    \item Montez le bras d'arc à hauteur des épaules
    \item Observez que l'axe vertical passe par l'oreille, le milieu de l'épaule, le milieu du bassin et le milieu des genoux
    \item Placez la main de corde sous le menton
    \item Observez que l'axe vertical passe par l'oreille, le milieu de l'épaule, le milieu du bassin et le milieu des genoux
    \item Quittez la position et faire un tour sur soi-même
    \item Répétez tout le cycle 10 fois
\end{enumerate}
Pour les plus stables, ajoutez 5 simulations de tir à l'élastique.

\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item L'axe vertical passe par l'oreille, le milieu de l'épaule, le milieu du bassin et le milieu des genoux
    \item Réduire la cambrure lombaire
    \item Les pieds sont parallèles
    \item Les pieds sont écartés d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Le poids du corps est réparti uniformément sur les deux pieds
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Permet de répartir le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Permet d'optimiser la stabilité vertical
\end{itemize}



\section{Tir sur paille à 3 mètres}

\subsection*{Objectif}
Être capable de placer son corps de façon stable et répétitive pendant le tir.

\subsection*{Outils}
Ligne de tir, miroir avec ligne verticale ou fil à plomb\footnote{Avec le fil à plomb, je sais que je suis bien en face du miroir lorsque le fil cache son reflet}, planche d'oscillation

\subsection*{Situation}
Le plan du miroir est positionné perpendiculairement à la ligne de tir. L'archer adapte la distance entre lui et le miroir pour voir le sommet de sa tête ainsi que ses genoux. Observer que l'axe vertical passe par le nez et le nombril. En situation de tir sur paille à 3 mètres.

\subsection*{Consignes}
Avec l'arc :
\begin{enumerate}
    \item Placez face au miroir
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Observez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Orientez le bras d'arc en direction de la cible
    \item Montez le bras d'arc à hauteur des épaules
    \item Observez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Attendez le commandement "Début de tir"
    \item Tirez une volée de 10 flèches
    \item Observez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril durant tout le cycle de tir
    \item Une fois la volée terminée, placez vous sur la ligne d'attente
    \item Attendez le commandement "Flèches" pour aller récupérer vos flèches
    \item Répétez tout le cycle 5 fois
\end{enumerate}


\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item L'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Réduire la cambrure lombaire
    \item Les pieds sont parallèles
    \item Les pieds sont écartés d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Le poids du corps est réparti uniformément sur les deux pieds
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Permet de répartir le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Permet d'optimiser la stabilité verticale
\end{itemize}

\end{document}
